[
    {
        "question": " ' आओ, मिलकर बचाएँ ' कविता किस के द्वारा रचित है ?",
        "options": [
            "महादेवी वर्मा",
            "निर्मला पुतुल",
            "रामनरेश त्रिपाठी",
            "सभुद्रा कुमारी चौहान"
        ],
        "answer": "निर्मला पुतुल"
    },
    {
        "question": "  कवयित्री ने किस जीवन के अन छुए पहुलओ से परिचय कराया है ?",
        "options": [
            "शहरी",
            "पहाड़ी",
            "ग्रामीण",
            "आदिवासी"
        ],
        "answer": "आदिवासी"
    },
    {
        "question": "  कवयित्री ने किस समाज को बेबाकी से प्रकट किया है ?",
        "options": [
            "संथाली",
            "मुंडा",
            "कोंकणी",
            "भील"
        ],
        "answer": "संथाली"
    },
    {
        "question": "  ' धनुष की डोरी ' किसका प्रतीक है ?",
        "options": [
            "साहस",
            "शिकार",
            "वीरता",
            "युद्ध"
        ],
        "answer": "शिकार"
    },
    {
        "question": "  प्रकृति के विनाश और विस्थापन के कारण किस का समाज संकट में है ?",
        "options": [
            "कस्बावासियों का",
            "आदिवासियों का",
            "गाँववासियों का",
            "शहरवासियों का"
        ],
        "answer": "आदिवासियों का"
    },
    {
        "question": "  रोने के लिए चाहिए -",
        "options": [
            "खुला गाँव",
            "खुली छत्त",
            "मुट्ठी भर एकांत",
            "शांत घर"
        ],
        "answer": "मुट्ठी भर एकांत"
    },
    {
        "question": "  हँसने के लिए आवश्यकता है थोड़ी सी .......... की।",
        "options": [
            "मुसकान",
            "खिलखिलाहट",
            "हँसी",
            "खुशी"
        ],
        "answer": "खिलखिलाहट"
    },
    {
        "question": "  यह दौर कैसा है ?",
        "options": [
            "विध्वंस भरा",
            "विश्वास भरा",
            "अविश्वास भरा",
            "विद्रोह भरा"
        ],
        "answer": "अविश्वास भरा"
    },
    {
        "question": "  इस दौर में भी हमारे पास बचाने के लिए क्या बचा है ?",
        "options": [
            "बहुत कुछ",
            "सब कुछ",
            "कुछ नहीं",
            "बहुत थोड़ा"
        ],
        "answer": "बहुत कुछ"
    },
    {
        "question": "  बूढ़ो के लिए आवश्यक है पहाडों की ......... ।",
        "options": [
            "कठोरता",
            "शांति",
            "ऊँचाई",
            "घाटियाँ"
        ],
        "answer": "शांति"
    },
    {
        "question": "  भाषा में कौन - सा पन है ?",
        "options": [
            "झारखंडी",
            "मारवाड़ी",
            "बागड़ी",
            "संथाली"
        ],
        "answer": "झारखंडी"
    },
    {
        "question": "  ' आबो - हवा का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "जलवायु",
            "आग",
            "वायु",
            "जल"
        ],
        "answer": "जलवायु"
    },
    {
        "question": "  ' जुझारूपन ' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "लड़ने की प्रवृति",
            "संघर्ष की प्रवृति",
            "भागने की प्रवृति",
            "युद्ध की प्रवृति"
        ],
        "answer": "संघर्ष की प्रवृति"
    },
    {
        "question": "  निर्मला पुतुल किस भाषा की कवयित्री हैं ?",
        "options": [
            "डोगरी",
            "कश्मीरी",
            "हिंदी",
            "संथाली"
        ],
        "answer": "संथाली"
    },
    {
        "question": "  ठंडी होती दिनचर्या में कवयित्री क्या भरना चाहती है ?",
        "options": [
            "दिल का भोलापन",
            "तीर का नुकीलापन",
            "भीतर की आग",
            "जीवन की गर्माहट"
        ],
        "answer": "जीवन की गर्माहट"
    }
]